\documentclass{beamer}
\usetheme{Dresden}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}

\title{Powtórzenie}
\author{Martyna Kaczmarczyk}

\begin{document}
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}
\begin{frame}{Tryb nieinteraktywny powłoki}
\section{Opis}
W trybie nieinteraktywnym (wsadowym) powłoka wykonuje albo polecenia zawarte w pliku skryptu albo podane jej jako argument.
Aby podać powłoce argument do wykonania, używamy polecenia:
bash -c string
String (ciąg) zostanie zinterpretowany i wykonany przez bash.

Przykładowo:

bash -c 'sleep 10'

spowoduje zaśnięcie wywołanej powłoki na 10 sekund (wykonanie programu sleep), po czym nastąpi zakończenie jej pracy i powrócimy do powłoki macierzystej.
\end{frame}
\begin{frame}{Jakieś komendy ze stepika}
\begin{itemize}
\item printenv - pokazuje zmienne środowiskowe
\pause
\item declare/typeset - ustawia zmienną
\pause
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Numerowana lista}
\begin{enumerate}
  \item \$\{parameter:offset\} - wycina od offset dalej zmienną
  \item \$\{parameter\#\#pattern\} - usuwa najwięcej patternu jak się da
\end{enumerate}
\begin{figure}

\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Więcej listy}
\begin{itemize}
\item \$\{prefix@\} - zwraca zmienne mające prefix
\item \#!/bin/bash -x  - debugger w bashu
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{fibonacci}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.7]{fib}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{stepik}
\begin{figure}
\includegraphics{lista}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{stepik}
\begin{figure}
\includegraphics{regex}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{linux}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.2]{linux}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Tryb interaktywny}
\textbf{Tryb interaktywny} - Nic nie stoi na przeszkodzie, aby z działającej powłoki uruchomić następną, wydając polecenie bash, które uruchomi program powłoki.

 W takim przypadku, gdy użytkownik jest już zalogowany, niewskazane byłoby ponowne wykonywanie plików startowych.

W zamian czytany jest (o ile istnieje) plik

~/.bashrc

Po zakończeniu pracy (exit) znajdziemy się z powrotem w pierwotnej powłoce, z której nastąpiło logowanie.

Warto, po uruchomieniu nowej kopii bash, obejrzeć ponownie wynik polecenia ps -axjf:
\end{frame}
\begin{frame}{parametry testu}
\label{tab}
\begin{tabular}{c c}

\hline

-h & dowiązanie symboliczne \\
-d & katalog \\
-x & wykonywalny plik\\
\hline
\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}
\includegraphics{zad}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Zmienne}
Podczas trwania sesji każdy uruchomiony program otrzyma wskaźnik do tego napisu.

Aby po następnym zalogowaniu nasza zmienna istniała, musimy ją od nowa stworzyć i przypisać jej wartość, a następnie wyeksportować do zmiennych środowiskowych.

Może zrobić to za nas jeden ze skryptów, które powłoka czyta przy starcie.

Polecenie env wypisuje istniejące zmienne środowiskowe.

Niektóre z nich nie zmieniają się podczas sesji, inne są aktualizowane przez powłokę na bieżąco.
\end{frame}

\begin{frame}{odwołanie}
\ref{tab} - parametry testu
\end{frame}

\begin{frame}{bibliografia}
https://stepik.org/lesson/591507/step/2?unit=586466
https://www.zs1.wroc.pl/l/warsztaty/191 zmienne.html
\end{frame}
\end{document}
